【和理非入】輔導員獻計：如何與同路人同行？

之前講過點樣用文宣打心理戰 ()，不過打仗之餘，更重要係點樣同戰友互相支持。見唔少朋友受情緒困擾，亦有唔少朋友有朋友受情緒困擾，想安慰但又唔知講咩好。我做過防止自殺熱線義工同輔導，唔算好多經驗，但都想拋磚引玉，同大家分享幾個簡單輔導技巧。有高手路過嘅，亦不妨指點或再作補充。

講輔導技巧之前，一定要再三強調，看顧別人前，要先看顧好自己。搭飛機嘅安全指引都會話，遇上緊急情況時，先自己戴上氧氣罩，再為他人戴上氧氣罩。要知道做得人樹窿，就預咗要接收好多負能量。當然您有心想安慰別人，其實係好好嘅一件事，但如果本身自己情緒都唔穩定，強行嘗試聽人訴苦，話唔定只會造成漣漪效應，適得其反。如果係咁，真係唔使勉強。面對不正常狀況，有情緒其實好正常。不如先搵信得過嘅朋友傾下，或者尋求專業人士嘅協助。欲愛人者先自愛，欲救人者先自救。

好，咁如果您覺得自己已經 ready，又想聽下身邊嘅人呻，咁就邀請您繼續睇落去。輔導背後嘅理念有好多，而且都好抽象。人本主義之父 Carl Rogers 講嘅「同理心」、「非批判」、「無條件尊重」、「真誠」等，樣樣都聽過，但如果真係要探討，每樣都可以有排講，甚至係一輩子嘅課題。呢篇文不談大道理，只談技巧。可能有人會唔同意，認為學懂理念，自然就有技巧。但喺動盪時刻，再講理念亦只流於口號。不如貼地少少，以下歸納八個輔導小貼士，希望大家至少有一技傍身，遇到困難時可以互相扶持。

1. 積極聆聽

聆聽，大家都會啦。但好多時候，我哋聽，只係為咗諗點樣回應。積極聆聽唔同──聽，係真係為咗聽；係您有好奇心，真心想了解對方多啲。好抽象，咁實際上係點操作呢？用耳聽，專心一致，側耳傾聽；用眼聽，留意對方嘅表情、身體語言；用身聽，面向對方，上身微微傾前，保持眼神交流；用心聽，感對方所感。如果都係唔知點做，至少記住「七分聆聽，三分回應」。甚至可以搵次喺雙方同意嘅情況下，錄個音，之後計下自己講嘢同對方講嘢嘅比例。

有時候，向一個您感覺佢真心願意聆聽您嘅人傾訴，單單係呢個經驗，已經可以好療癒。睇下您 buy 唔 buy 呢套啦，至少我自己同人傾偈，我都會想佢真心聽。

2. 簡單回應

簡單回應唔係講幾句嗰啲回應，而係真係最簡單，一兩個音節嗰啲。其實您平時同人傾偈都會咁做，不過當做輔導時，更加可以留意下。唔好睇小一兩個音節，「嗯」、「嗯...」、「嗯？」、「嗯～～～」、「嗯！」、「嗯哼...」，意思已經可以好唔同。簡單回應嘅目的，係為咗畀對方知道：「我喺度呀，我仲聽緊呀」，讓對方放心繼續講落去。

3. 反映內容

想令對方知道您聽得明，我哋好多時都會話「我明呀」，但如果就咁就完咗，呢句說話總會不期然令人諗：「下你係咪真係明㗎...」如果真係想畀對方知道您唔只聽，而且聽得明，不如直接反映內容。反映內容有以下方法：

3.1. 覆述

可以係直接覆述對方嘅說話，通常係一句嘅最後幾個字。例子：

佢：「我都叫自己盡量睇少啲，但係尋晚都係忍唔住，又睇 live 睇咗成晚」
您：「唉，又睇咗成晚...」

3.2. 轉述

嗱，上面嗰句真係要睇下您語氣係點，雖然係易啲，但一個唔覺意就會變咗錄音機。如果您嗰下個腦轉得快啲，可以試下轉述，即係用自己嘅字眼講一次。例子：

佢：「我都叫自己盡量睇少啲，但係尋晚都係忍唔住，又睇 live 睇咗成晚」
您：「唉，又冇瞓過係咁睇...」

其實都係差唔多意思，不過感覺應該自然啲。

3.3. 肯定

每個人都需要肯定呀，尤其係自我價值低落嘅時候。肯定嘅言詞，可以係好簡單一句「啱呀」、「辛苦了」、「您已經盡咗力」。讓對方知道，自己做緊嘅嘢其實都係有意義嘅。

4. 反映感受

表現您除咗聽得明，亦都感受到。好多時候，我哋都會講一大堆內容，但唔太識表達自己嘅感受。如果一句講中佢嘅情緒，會好有共鳴。喺防止自殺熱線中心，每間 call 房甚至會貼咗張「情緒詞彙表」，喺義工詞窮嘅時候望一望。網上都有好多，我搵咗呢個作個參考：。例子：

佢：「仆街，黑警真心死全家，我真係好撚憎佢哋，但又唔知有咩可以做」
您：「屌，又嬲又無力！」

5. 澄清

雖然上面話盡量令對方知道您聽得明、感受到，但都要您真心聽得明、感受到。有時對方講到一舊舊，您夾硬反映內容反映感受，對方可能會諗：「下講到咁你都明咩...」如果真係唔明，其實唔使扮明，不如直接問。反而會令對方感覺您尊重佢，而且真心想知多啲佢嘅諗法。

6. 沉默

唔好睇小沉默！我哋都好怕 dead air，習慣要填滿個空隙。喺飯局可能要炒熱氣氛，但喺訴苦水嘅時候，有時幾秒嘅沉默可以好大威力，甚至勝過千言萬語。千祈唔好怕靜，靜唔代表冇事發生緊。靜可以係對方思考緊，可以係您諗緊點回應，可以係大家一齊感受個無力感，而無力之餘，仍然陪喺對方身邊。

7. 問題

唔係反問，即係您問題背後已經有一定假設；唔係設問，即係您問得嚟自己已經有答案。問問題係您真係想知多啲，引領對方繼續講多啲。我諗大家都知道，問題有以下兩款：

7.1. 開放式問題

即係嗰啲 W questions 呢，例子：

What:「您今朝做咗啲咩呀？」
Who:「邊個朋友比較傾得埋？」
When:「幾時飲嘢！」
Where:「您嗰晚喺邊？」
How:「點樣可以瞓得好少少？」

呢啲問題全部都冇得用一句「有」、「冇」、「係」、「唔係」嚟回應，希望可以透過問問題嘅方式，畀佢抒發情緒之餘，順便疏理一下紊亂嘅思緒。

7.2. 封閉式問題

封閉式問題其實都盡量避免啦，因為都係一句起兩句止，除非您有啲嘢真係好想 FIND out，咁以下嘅 FIND 我覺得幾有用：

F (Frequency):「您幾耐會失眠一次？」
I (Intensity):「啲惡夢有幾強烈？」
N (Number):「要食幾多粒安眠藥？」
D (Duration):「大概幾耐先瞓得著？」

不過都真係要小心用，問得多就好似審犯咁。或者問之前您都可以問下自己您點解要問──係純綷八卦呀，定係想關心佢？譬如如果佢話食好多粒安眠藥，咁可能真係要注意下，同佢講話您有啲擔心，輕輕問下佢需唔需要搵專業人士幫手，如果佢 OK，您又有資源嘅話，甚至不妨幫佢搵埋。講咁多，問咁多，其實您都係想關心佢嘛。

8. 不多加意見

唔知大家有冇留意，以上七點都係聽，或者講啲嘢令對方講多啲。完全冇畀自己意見。即使嚟到最後一點，都係叫大家唔好多加意見。唔好「多」加啫，又唔係完全唔講得。有時都好難嘅，尤其是當對方係咁問您意見嘅時候。不過如果大家見過輔導，或者同啲讀輔導嘅朋友傾偈，您問佢意見時，佢可能會問返您轉頭：「咁您覺得呢？」聽得多可能覺得好煩。但講真，人好多時問意見，就係想要一個答案；而呢個答案，好多時佢自己已經心中有數。您畀嘅意見，唔一定係佢心中所想；更多時候，您畀嘅意見，其實佢已經諗過。您要相信，佢做咗咁多年人，其實最了解佢嘅，一定係佢自己。您亦必須承認，您同佢做咗幾多年朋友都好，您都冇可能比佢更了解佢自己。佢經歷嘅，您只能盡力想像。既然係咁，您更要尊重佢每一個決定。

好似有人問我，佢朋友企到好前，佢雖然明佢點解要衝，但又好擔心，唔知點勸佢好。我同佢講，冇得勸㗎。與其勸佢，點解唔直接將您嘅掙扎，真誠咁同佢分享呢？咪同佢講：「我明你點解要衝喎，但又好擔心，點撚算好」喂，咁樣都夠窩心啦。

上面所講嘅，講真都係硬蹦蹦嘅技巧，唔知大家睇完，會唔會覺得冷冰冰，好死板。話雖如此，有時空有滿腔關愛，但唔識點表達，都可能冇乜效用，甚至有反效果。好似阿媽用藤條打仔咁，都話係愛㗎。愛要表達得宜，溝通其實都要講技巧。您應該聽過，溝通，55% 係身體語言，38% 係聲線語調，剩低 7% 先係內容。最強大嘅輔導，係聆聽、陪伴、接納。唔好睇小您自己，您嘅存在、陪伴，已經好足夠。最後引用位臨床心理學家陳少清博士，最近同一位受情緒困擾嘅年輕人對話：。短短幾句，已經好溫暖，好值得學習。

同路人，如果您睇晒呢篇文，我都多謝您花咗呢段時候陪伴我，多謝您花咗呢段時間善待自己，更要為您嘅同路人多謝您，肯為佢哋花呢段時候，一直同行。

push

推

pushhhhhhh
「全新抗爭局面，和理非全盤反擊」

this way need your opinion also

pushhhhhhh
「全新抗爭局面，和理非全盤反擊」

this way need your opinion too

用文宣打心理戰
戰友互相支持
[orange]全新抗爭局面/orange]
缺一不可

「全新抗爭局面，和理非全盤反擊」

用文宣打心理戰
戰友互相支持
全新抗爭局面
缺一不可

請幫推
「全新抗爭局面，和理非全盤反擊」

睇晒

謝！

推！

屌，一路睇一路流眼淚
真係嬲到好辛苦又發洩唔到

幫你大力一推
多謝巴打咁有心機寫！

有冇諗過籌組心理支援嘅小組？心理撚係時候要幫手出分力

香港人，加油！

8月5日朝早不如去中環金鐘逐間逐戶探望仲要番工既朋友

早晨，香港人加油

喊啦，陪您一齊喊

長文多謝您咁有心機睇！

一直都想，但唔知點入手。同埋講真冇學過 post-traumatic，唔知有冇料。巴打有冇好提議？

加油！

幫推

Push

自推

支持 要多關心身邊人

特別係扮中立&淺藍家長

置頂推

有用

下篇文講點同中立派溝通

8.5

我都只係undergrad，專業嘅支援老實講真係冇乜可能提供，但心理撚唔可以再停留喺假設同理論階段。PTSD我有學過，不過冇身邊人有冇乜機會practice，而且我都係識少少

我覺得首先睇左成個形態portfolio先， 唔好咁快病理化左ptsd或者進入clinical傾談階段既假設。 前線好多手足都有ptsd, 同時繼續克服到向前衝，手足已經build up左resilience。 係厘個時候active listening 同文宣固定勇武同時有情既discourse會有幫助。

巴打你係點學架？

紅十字會有心理急救工作坊

心理急救我都學過，某部分有啲似上面我講嘅技巧，係幾有用

其實有時都好矛盾，一方面知道要 evidence-based，另一方面講太多理論又離地。請教下您PTSD學邊種方法？

又啱，唔好妄自菲薄，有時唔需要好 clinical，active listening 大家易啲掌握，個個做到聆聽已經爭好遠

幫到自己又幫到人，推

高質文章要支持

樓主有文字版我就出返個視像版 有好的心理質數先可以面對困境

三分鐘秒懂心理學---安慰別人三大法寶: 積極聆聽、 眼神制敵、 寶礦力

我有催眠證書，有興趣其實可以組團

Thanks

輔導系學生表示支持

BTW, 要以正視聽, 讀心理學=/=識心理輔導
完全係兩回事黎
普通既心理學係學人既心理機制點樣運行, 心理同行為之間既研究等等... 比較流於理論層面。
輔導先真係學 點樣了解完人既心理, 再用適合既理論去做心理輔導/治療, 係屬於應用既範疇

另外, 社工果一套同輔導學果一套都係極之唔同, 用家/受眾都會感受到明顯分別
但唔理佢邊一範都好, 最緊要係岩自己, 覺得自己同果條友唔岩傾, 傾極都係谷住谷住咁, 就應該搵過第二個啦

人夾人

心理JJ 幫手推

心理學係基礎的大學課程 輔導 家庭治療 臨床心理學 就好似專科 要另外修讀

心理輔導有各門各派 當然有唔同套路 但樓主貼出的是基礎輔導方式 不管那一套都會應用到而且比例合適初學者嘗試運用.

本人在大學教了8年心理輔導每一年都會同實習學生運用到以上理輪. 而且樓主列寫得好詳盡 好過我D 筆記值得一讚 當然普通人唔係睇完就會識. 叫做知多一點點好過用錯方法去幫人變左害人

教授

呢段野concept 正確
但反對未正式受訓果d去做
你地做番朋輩咁俾佢呻下就好 promote safe and calm 好d
情況唔妥 就empower佢找專業人士
輔導係相當難做的事情
做得唔好同做手術失敗一樣
有反效果
樓主 我認為你係想幫下人
但呢刻layman係唔係要行呢d skills?

利申：同樣曾經在大學full time 教psychology

我本身都有啲猶豫，不過講真呢個技巧上網搵都大把，我諗既然係咁，將佢哋貼地啲咁分享下亦無妨

Thanks

我希望冇人會睇完之後當自己識
之後幫人做
輔導係talk therapy
受過訓練
Ready 才好做
正如你唔會睇完anatomy and physiology 的書當同人做手術
就算如medical 的physical examination
You tube 大把 但也應該留俾醫生

分享出來重好過仲用錯的方法同人講心聲
當然有受訓比藥你食叫醫生
無受訓比藥你食叫食成藥
大家應該都要知係有分別

但半夜三間有粒必利通頂一頂好過係A&E 等12個小時

我鍾意必利痛呢個比喻

一直同行...